\section{Auswirkungen eines Fehlerfalls auf Schutzziele}
\begin{table}[ht]
\caption{Auswirkungen auf die Schutzziele (CIA)}
\label{tab:Auswirkungen-Schutzziele}
\centering
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Schutzziel}
  & \textbf{Angriff POODLE \cite{cve-poodle}}
  & \textbf{Self-Signed-Cert} \\
\midrule
Vertraulichkeit & \xmark\ Verletzt    & $\circ$\ Gefährdet  \\
Integrität      & \xmark\ Verletzt    & $\circ$\ Partiell   \\
Authentizität   & \xmark\ Verletzt    & \xmark\ Verletzt    \\
\bottomrule
\multicolumn{3}{l}{\scriptsize \xmark~= verletzt;\quad
  $\circ$~= partiell gefährdet}
\end{tabular}
\end{table}

In Tabelle ~\ref{tab:Auswirkungen-Schutzziele} sind die die Auswirkungen zusammengefasst.
\subsection*{Angriff POODLE} 
Der POODLE-Angriff (Padding Oracle On Downgraded Legacy Encryption, CVE-2014-3566) zeigt wie ein Angreifer eine Verbindung von TLS auf SSL 3.0 downgraded und dadurch die Verbindung kompromittiert.
Die Padding-Oracle-Eigenschaft von SSL~3.0 im CBC-Modus ermöglicht die iterative Rekonstruktion von Klartextbytes durch einen Angreifer im Netzpfad (\textit{Vertraulichkeit}). Manipulierte CBC-Blöcke werden akzeptiert, sofern das Padding zufällig korrekt ist -- die MAC-then-Encrypt-Konstruktion bietet keinen ausreichenden Schutz (\textit{Integrität}). Mit dem erzwungenen Wechsel auf SSL~3.0 entfallen die Finished-Message-Signaturen moderner
TLS-Versionen; ohne \texttt{TLS\_FALLBACK\_SCSV} bleibt der Downgrade unbemerkt (\textit{Authentizität}).

\subsection*{Selbstsigniertes Zertifikat} 

Präsentiert ein Server ein selbstsigniertes Zertifikat, bricht ein korrekt konfigurierter Client den Handshake mit einem \texttt{CERTIFICATE\_UNKNOWN}-Alert ab -- die Verbindung kommt nicht zustande. Deaktiviert ein Nutzer diese Prüfung jedoch (z.\,B.\ durch Akzeptieren einer Browser-Warnung oder mittels \texttt{-{}-no-verify}-Flag), öffnet sich ein Angriffsfenster: Ein Angreifer im Netzpfad kann ein eigenes selbstsigniertes Zertifikat einschleusen, das der Client mangels CA-Prüfung ebenfalls akzeptiert. Damit terminiert der Angreifer \emph{beide} TLS-Verbindungen separat -- zum Client und zum echten Server -- und leitet Daten transparent weiter (\textit{Man-in-the-Middle}). Alle übertragenen Klartextdaten sind dem Angreifer zugänglich, obwohl der Nutzer eine \texttt{https://}-Verbindung im Browser sieht (\textit{Vertraulichkeit verletzt, Authentizität verletzt}). Die TLS-Record-MAC-Prüfung schützt die Integrität \emph{innerhalb} jeder der beiden Teilverbindungen -- der Angreifer kann jedoch Inhalte modifizieren, bevor er sie in der zweiten Verbindung weitersendet, sodass der Endnutzer manipulierte Daten als integer wahrnimmt (\textit{Integrität de facto verletzt}).

\section{Härtungsmaßnahmen}
\subsection*{TLS Versionsbeschränkung}

Das BSI schreibt in der \textbf{Technischen Richtlinie TR-02102-2} (Stand: Januar 2026) vor, dass in neuen Systemen ausschließlich TLS~1.2 und TLS~1.3 eingesetzt werden sollen \cite{bsi-tr02102}. SSL~2.0, SSL~3.0 und TLS~1.0 sind vollständig zu deaktivieren; TLS~1.1 wird ebenfalls nicht mehr empfohlen. Die Konfiguration in nginx lautet entsprechend:

\begin{lstlisting}
ssl_protocols TLSv1.2 TLSv1.3;
\end{lstlisting}

Durch die Abschaltung aller Legacy-Protokolle entfällt die Angriffsfläche für POODLE und BEAST \cite{cve-beast} grundlegend, da kein Protokoll-Fallback mehr stattfinden kann \cite{thomas-krenn-poodle}. Ergänzend sollte \textbf{TLS\_FALLBACK\_SCSV} (RFC~7507) implementiert werden: Übermittelt ein Client diesen Signaling Cipher Suite Value in einem erneuten, herabgestuften Verbindungsversuch, bricht der Server den Handshake mit einem \texttt{inappropriate\_fallback}-Alert ab und verhindert so auch aktive Downgrade-Versuche bei Systemen, die Legacy-Versionen aus Kompatibilitätsgründen noch führen.

\subsection*{Sichere Cipher Suites}

Algorithmen ohne kryptographische Langzeitsicherheit -- darunter RC4, DES, 3DES, Export-Cipher und MD5-basierte MACs -- sind vollständig aus der Konfiguration zu entfernen \cite{bsi-tr02102}. Gemäß BSI~TR-02102-2 sind ausschließlich Cipher Suites mit \textbf{Perfect Forward Secrecy (PFS)} zu verwenden: Nur ephemere Schlüsselaustauschverfahren (ECDHE, DHE) stellen sicher, dass ein nachträglich kompromittierter Langzeitschlüssel keine bereits aufgezeichneten Sessions entschlüsselbar macht. Empfohlene Suiten für TLS~1.2 sind:

\begin{lstlisting}
TLS_ECDHE_RSA_WITH_AES_256_GCM_SHA384
TLS_ECDHE_ECDSA_WITH_AES_128_GCM_SHA256
TLS_DHE_RSA_WITH_AES_256_GCM_SHA384
\end{lstlisting}

Für TLS~1.3 sind die verfügbaren Cipher Suites protokollseitig bereits auf AEAD-Verfahren (AES-GCM, ChaCha20-Poly1305) beschränkt; RC4, CBC sowie der statische RSA-Schlüsseltransport sind im Standard nicht mehr vorgesehen \cite{windows-papst-ciphers}.

\subsection*{Zertifikatsvalidierung und Vertrauensketten}

Selbstsignierte Zertifikate sind in produktiven Umgebungen unzulässig. Es sind Zertifikate einer anerkannten Zertifizierungsstelle einzusetzen, deren Root-Zertifikate in den Betriebssystem- und Browser-Trust-Stores enthalten sind. Zur weiteren Absicherung der Vertrauenskette empfehlen sich folgende Mechanismen:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Certificate Transparency (CT):} 
    Alle ausgestellten Zertifikate werden in öffentliche, append-only-Logs eingetragen. Clients und Monitore können überprüfen, ob ein präsentiertes Zertifikat dort verzeichnet ist, und unautorisierte Ausstellungen frühzeitig erkennen.
  \item \textbf{OCSP Stapling:} 
    Der Server liefert den aktuellen Sperrstatus seines Zertifikats unmittelbar im TLS-Handshake mit, sodass der Client keinen separaten OCSP-Request senden muss. Dies     verhindert, dass ein Angreifer OCSP-Abfragen blockiert und ein bereits widerrufenes Zertifikat weiterhin nutzbar bleibt.
  \item \textbf{CAA-DNS-Einträge:} 
    \emph{Certification Authority Authorization} Records schränken auf DNS-Ebene ein, welche Zertifizierungsstellen für eine Domain überhaupt Zertifikate ausstellen dürfen, und verringern so das Risiko unberechtigter Ausstellungen.
\end{itemize}

\subsection*{HTTP Strict Transport Security (HSTS)}

Über den \texttt{Strict-Transport-Security}-Antwort-Header teilt der Server dem Browser verbindlich mit, dass die Domain ausschließlich über HTTPS erreichbar ist. Selbst bei einem aktiven Downgrade-Versuch auf HTTP baut der Browser keine unverschlüsselte Verbindung auf:

\begin{lstlisting}
Strict-Transport-Security: max-age=31536000; includeSubDomains; preload
\end{lstlisting}

Die Aufnahme in die \textbf{HSTS-Preload-Liste} (hstspreload.org) bewirkt, dass dieser Schutz bereits beim allerersten Verbindungsversuch gilt -- ohne eine initiale, potenziell abfangbare HTTP-Anfrage.

\subsection*{Regelmäßige Überprüfung und Patch-Management}

Da Schwachstellen kontinuierlich neu entdeckt werden (vgl. MITRE CVE-Datenbank), ist eine \textbf{regelmäßige Überprüfung der TLS-Konfiguration} zwingend erforderlich. Werkzeuge wie \href{https://testssl.sh}{testssl.sh} oder der \href{https://www.ssllabs.com/ssltest/}{Qualys SSL~Labs Server Test} erlauben eine automatisierte Analyse aktiver Protokollversionen, Cipher Suites und Zertifikatseigenschaften. Das BSI macht die TR-02102-2 für Bundesbehörden gemäß § 8 Abs.~1 BSIG verbindlich und aktualisiert die Richtlinie fortlaufend -- zuletzt im Januar 2026 \cite{kes-bsi-tr}.


\begin{thebibliography}{00}

\bibitem{VL_IT-Sicherheit}
  Vorlesungsfolien und Übungsaufgaben zur Vorlesung "IT-Sicherheit", Hochschule Karlsruhe.


\bibitem{bsi-tr02102}
  Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI),
  \textit{Technische Richtlinie TR-02102-2: Kryptographische Verfahren --
  Verwendung von Transport Layer Security (TLS)}, Version 2026-01,
  \url{https://www.bsi.bund.de/TR02102}.

\bibitem{thomas-krenn-poodle}
  Thomas-Krenn-Wiki,
  \textit{SSL 3.0 POODLE Attack}, 2023,
  \url{https://www.thomas-krenn.com/de/wiki/SSL_3.0_POODLE_Attack}.

\bibitem{windows-papst-ciphers}
  Der Windows Papst,
  \textit{Recommended Cipher Suites 2025}, Juni 2024,
  \url{https://www.der-windows-papst.de/2024/06/24/recommended-cipher-suites-2025/}.

\bibitem{kes-bsi-tr}
  \textit{kes -- Zeitschrift für Informations-Sicherheit},
  \textit{Technische Richtlinien des BSI zur Kryptografie}, 2025,
  \url{https://www.kes-informationssicherheit.de}.


\bibitem{mozilla-ssl-gen}
  \textit{Mozilla, ``SSL Configuration Generator.'' [Online].}
  \url{https://ssl-config.mozilla.org/}

\bibitem{cve-poodle}
  NIST National Vulnerability Database,
  \textit{CVE-2014-3566: SSL~3.0 Padding Oracle Vulnerability},
  2014.
  [Online]. Verfügbar:
  \url{https://nvd.nist.gov/vuln/detail/CVE-2014-3566}

\bibitem{cve-beast}
  NIST National Vulnerability Database,
  \textit{CVE-2011-3389: TLS~1.0 CBC Predictable IV (BEAST)},
  2011.
  [Online]. Verfügbar:
  \url{https://nvd.nist.gov/vuln/detail/CVE-2011-3389}


\bibitem{openssl}
  OpenSSL Project,
  \textit{s\_client / s\_server Manual Pages},
  OpenSSL Software Foundation.
  [Online]. Verfügbar unter: \url{https://www.openssl.org/docs/}.
  [Zugriff am: 02.~Mai~2026].

\bibitem{alertcode70}
  T.~Becker,
  \textit{TLS Protocol Defined Fatal Alert Code~70: What It Is and
  Why It Matters},
  HatchJS.
  [Online]. Verfügbar unter:
  \url{https://hatchjs.com/the-tls-protocol-defined-fatal-alert-code-is-70/}.
  [Zugriff am: 21.~Mai~2026].

\bibitem{sentinelone}
  SentinelOne,
  \textit{Downgrade-Angriffe: Arten, Beispiele und Prävention},
  SentinelOne Cyber Security~101.
  [Online]. Verfügbar unter:
  \url{https://www.sentinelone.com/de/cybersecurity-101/cybersecurity/downgrade-attacks/}.
  [Zugriff am: 02.~Mai~2026].

\bibitem{mdndocs}
  MDN Web Docs,
  \textit{Transport Layer Security (TLS)-Konfiguration}.
  [Online]. Verfügbar unter: \url{https://developer.mozilla.org/}.
  [Zugriff am: 02.~Mai~2026].

\bibitem{ssldragon}
  D.~Gitlan,
  \textit{SSL/TLS Handshake: Wichtige Schritte und Bedeutung erklärt},
  SSL Dragon.
  [Online]. Verfügbar unter:
  \url{https://www.ssldragon.com/de/blog/tls-handshake/}.
  [Zugriff am: 02.~Mai~2026].

\bibitem{rsa-studyflix}
  Studyflix,
  \textit{RSA-Verschlüsselung einfach erklärt}.
  [Online]. Verfügbar unter: \url{https://studyflix.de}.

\bibitem{gcm-wiki}
  Wikipedia,
  \textit{Galois/Counter Mode}.
  [Online]. Verfügbar unter:
  \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Galois/Counter_Mode}.

\bibitem{ecdsa-ref}
  Wikipedia,
  \textit{Elliptic Curve Digital Signature Algorithm (ECDSA)}.
  [Online]. Verfügbar unter: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/ECDSA}.

\bibitem{bsi-tr02102}
  Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI),
  \textit{Technische Richtlinie TR-02102-2: Kryptographische
  Verfahren -- Verwendung von Transport Layer Security (TLS)},
  Version 2026-01.
  [Online]. Verfügbar unter:
  \url{https://www.bsi.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/BSI/Publikationen/TechnischeRichtlinien/TR02102/BSI-TR-02102.pdf}.

\bibitem{rfc8446}
  E.~Rescorla,
  \textit{The Transport Layer Security (TLS) Protocol Version~1.3},
  RFC~8446, IETF, August 2018.
  [Online]. Verfügbar unter: \url{https://www.rfc-editor.org/info/rfc8446}.

\bibitem{rfc8996}
  K.~Moriarty und S.~Farrell,
  \textit{Deprecating TLS 1.0 and TLS 1.1},
  RFC~8996, IETF, März 2021.
  [Online]. Verfügbar unter:
  \url{https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc8996.pdf}.

\bibitem{openssl}
  OpenSSL Project,
  \textit{s\_client / s\_server Manual Pages},
  OpenSSL Software Foundation.
  [Online]. Verfügbar unter: \url{https://www.openssl.org/docs/}.
  [Zugriff am: 02.~Mai~2026].


\end{thebibliography}
\end{document}